# Reprogramando a Lei de Licitação

> Por que o Estado deveria financiar uma ampla gama de projetos de software que fornecem serviços semelhantes, uma vez que é mais eficiente se concentrar em um único projeto e depois compartilhar os custos e o código entre instituições?

## Texto lateral

Com a iniciativa Dinheiro Público Software Público, a FSFE ajuda as administrações públicas a tornar o Software Livre como o padrão para softwares financiados com recursos públicos. Mais de 19.000 indivíduos e mais de 150 ONGs apóiam a carta aberta em publiccode.eu solicitando aos seus governos que utilizem licenças de Software Livre por padrão.

***

A maioria dos estados membros da UE publicou guias para o uso de licenças de Software Livre na administração pública para incentivar a colaboração e a reutilização de software. A estratégia de governo eletrônico da Polônia, publicada em 2016, recomenda que o software financiado pelo governo utilize uma arquitetura aberta e considere a publicação do código sob uma licença de Software Livre. Em seu Plano Digital de 2017, o governo austríaco encoraja o uso de Software Livre. Guias oficiais focados na promoção dessas metas atualmente estão disponíveis em todos os países europeus.

Alguns governos inclusive iniciaram medidas legislativas. A diretriz italiana de 2004 para licitaçõs de software afirmou que, nas aquisições de softwares, as administrações públicas devem incluir considerações sobre Software Livre. Além disso, as instituições devem avaliar as ofertas de cada software de acordo com sua transferibilidade, interoperabilidade, dependência de fornecedor e acessibilidade do código-fonte para fins de verificações imparciais de segurança. Em 2016, o parlamento búlgaro aprovou a Lei de Governança Eletrônica, exigindo que todo software criado para o governo fosse publicado sob uma licença de Software Livre e que fosse desenvolvido em um repositório público. Em 2016, a câmara baixa do parlamento holandês aprovou uma lei tornando obrigatório o uso de padrões abertos para as administrações públicas. Alguns países inclusive estão estabelecendo marcos para os próximos anos. Claro, todas essas leis permitem exceções. No entanto, elas indicam que os tempos estão mudando. As Licenças de Software Livre podem um dia se tornar a regra na administração pública. Em novembro de 2016, o governo húngaro estabeleceu uma meta para reduzir o uso de software proprietário no governo eletrônico em 60% até 2020.

A principal estímulo para essa legislação é um número cada vez maior de experiências positivas em nível local. O compartilhamento e reutilização de código de software tornou-se comum em alguns municípios de pequeno e médio porte e até mesmo em cidades maiores. Em 2015, a administração municipal de Helsinque adotou uma nova estratégia de TI enfatizando a preferência pelo Software Livre, especialmente ao desenvolver novas soluções de software. A cidade de Barcelona anunciou em 2017 que as licenças de Software Livre deveriam se tornar padrão para software financiado com recursos públicos.

A ajuda adicional vem da União Europeia. Em 6 de outubro de 2017, 32 países da UE e do Acordo Europeu de Livre Comércio (EFTA) assinaram a Declaração de Tallinn sobre governo eletrônico. Através desta declaração, os ministros da UE solicitam à Comissão Europeia para fortalecer a utilização de soluções de Software Livre e padrões abertos - principalmente quando as soluções de software especialmente desenvolvidas forem financiadas pela UE. Significativamente, essa decisão não se baseou apenas em argumentos econômicos. A declaração de Tallinn visa principalmente estimular o desenvolvimento de governos digitais centrados no usuário que respeitem os direitos e liberdades dos seus cidadãos, como a liberdade de expressão e a privacidade e o direito à proteção de dados pessoais. Pragmaticamente, as licenças de Software Livre são uma solução perfeita para essas preocupações.

A FSFE mantém um compêndio abrangente de legislações referentes a Software Livre: https://fsfe.org/fs-policies